[國際戰線]邵嵐：是其是非其非 被人抹黑及自己無用公費坐商務倉

這兩天一直在想可能謠言終會止於智者、再作回應只會令有心人有藉口繼續胡說八道。但沒完沒了既抹黑、「希望你入新屋嶺」、「應該要送你去比中共折磨」等等既評論令我覺得有必要在此自證清白。

首先，關於「支持警察槍殺示威者」既指控：「Thank you @ Capitol Police」發佈時間為當天美國東岸時間14:29、而開槍時間為大約15:00。我沒有未卜先知的能力，兩者先後次序已經足以證明「支持警察槍殺示威者」為無稽之談。

當刻原意為向堅守崗位、保護議員幕僚的國會警察表示謝意，無他。與到底支不支持特朗普、如何定性當日的示威活動全然沒有關係，「支持警暴」的指控亦純屬是無中生有。以往不支持警暴，以後也不會，任何地方、任何形式亦然。

況且民主黨一向支持「解散警隊」；共和黨一直支持警隊執法，但當日兩黨幾乎全數參眾兩院議員都於社交媒體向執法人員表示感謝，重新開始會議前更加全數站立鼓掌致意（）。根據向國會警察表示謝意就等同「支持警暴」、「收咗民主黨錢」的邏輯，是否美國的議員都支持警暴，共和黨又「收咗民主黨錢」？

其次，所謂「利用公眾籌款坐商務艙」：空穴來風。所參與的倡議活動全然都是朝八晚七與國會議員、人權組織等等的會議，不但沒有「公費乘搭商務艙」的機會，連任何公費玩樂行程也完全沒有。

之前的組織解散了，現在身處華盛頓也是孑然一人，沒有動用一分一毫「公費」，更妄論所謂奢華享受。

靠胡說八道、含血噴人賺取知名度、甚至吸引公眾「課金」是某些網台、政棍營生的伎倆，但我沒有興趣參與其中亦不想無端被污衊抹黑。請自重。

-------

要理解在國會山莊發生的衝突或者是美國本土的政治不可單憑「我支持特朗普，所以他的支持者愛國者」或者一句「我不支持特朗普，所以他的支持者都是暴徒」就妄下判斷。特朗普不能全然代表共和黨，共和黨也不能全然代表右派思想；而拜登不能全然代表民主黨，民主黨亦不能全然代表左派思想。兩者更加不存在誰「對」誰「錯」之說。

當天的示威的不單只是「愛國者/暴徒衝入國會」，更加彰顯了美國本地潛伏已久的政治分歧和現象。為何部分長期被兩黨忽視的選民會成為特朗普的忠實支持者；為何共和黨議員會選擇「割席」；為何示威者可以如此「輕易」闖入國會；究竟國會警察是否有足夠正當的理由開槍等等，這些問題都不能夠在沒有對當地政治歷史背景足夠了解的情況下就下判斷，更不能與香港的情況作類比後就得出「叛變」、「愛國」等結論。

-------

相比起對於全球暖化、種族平等、醫療保障等等議題上的鮮明立場，拜登團隊在對華政策而言的確含糊其詞，不少香港人甚至維吾爾人西藏人略有憂慮，我本人亦包括在內。（之前亦於《外交家》雜誌撰文談論過）

香港人在去年透過各種美國國會倡議行動、香港本地遊行集會、智庫學者人權組織撰文發表聲明等等活動成功令《香港人權民主法案》及《香港自治法》等急速通過成為憲法，足以證明以上各類正面的倡議手法可以有效地令美國「出手」。無止境的謾罵和批評不會是對拜登團隊施加壓力的最佳辦法。相比起繼續困於社交媒體爭論質疑，開始著手參與倡議活動會是更為有效的方法：例如仍身處香港的手足可以繼續傳播有關 #53人被捕、#利用國安法封網 的消息；在美港人繼續利用 #Call4HK 等平台聯繫各區參議員眾議員等等。

-------

美國大選對於香港民主運動造成的撕裂不比美國當地少，但希望我們都時刻保持理智，亦盡量在得到足夠資訊的情況後才作出結論。我們一直強調的fact-check不單只是為了應對中共的資訊戰，更加是為了令自己免於淪為沒有思想的假新聞宣傳機器。

人不自救，孰能救之。光復香港要靠的主要是香港人自己堅韌和意志，而非將太多希望寄託在任何一位政治人物或任何一個國家身上。我們要堅信的是，只要我們一直堅守正確的價值，做正確的事，自然會得到信念一致的盟友助一臂之力。

-------

不知道這篇文章發佈後又會收到多少攻擊，我不奢求污衊者道歉，但也不想再繼續蒙受無理的人身攻擊，更加不想往後有其他人都遭受相同的抹黑。

回贈一句：「是其是，非其非。」

2021年1月9日